\documentclass[draft]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts, amsmath}
\usepackage[all]{xy}

\begin{document}

\title{Задания}
\maketitle

\begin{enumerate}

\item Определите множество частичных функций через множество их графиков.

\textbf{Решение.} 

Множество подмножеств $G \subseteq A \times (B \cup \{undefined\})$,
таких что для любого $a \in A$ существует единственный
$b \in (B \cup \{undefined\})$, такой что $(a, b) \in G$.

\item Композиция функций $f : A \to B$ и $g : B \to C$ -- это функция $g \circ f : A \to C$, 
такая что $(g \circ f)(a) = g(f(a))$.
    В хаскелле есть аналог этой операции -- это $g\ .\ f$.
    Задайте график функции $g \circ f$ через графики $f$ и $g$.

\textbf{Решение.} 


\item Докажите, что если $A$ вкладывается в $B$ и $B$ вкладывается в $C$, то $A$ вкладывается в $C$.

\textbf{Решение.} 


\item Докажите, что если $A$ накрывает $B$ и $B$ накрывает $C$, то $A$ накрывает $C$.

\textbf{Решение.} 

\item Докажите, что следующие свойства верны:
\begin{enumerate}
\item $A$ равномощно $A$.

\textbf{Решение.} 

Существует тождественное отображение $id: A\rightarrow A$, $id(a) = a$. Т.к. это биекция(для 
$a\neq \hat{a}$, они переходят $id(a) = a \neq \hat{a} = id(\hat{a}),$ и $\forall a\in A 
\exists\hat{a} = a \in A : id(\hat{a}) = a$ ), то $A$ равномощно $A$. 

\item Если $A$ равномощно $B$, то $B$ равномощно $A$.

\textbf{Решение.} 

$A$ равномощно $B$ $\Rightarrow$ $\exists \varphi(a):A\rightarrow B$ - биекция 
$\Leftrightarrow$ $\exists \varphi^{-1} : B \rightarrow A$ - обратная функция - биекция 
$\Rightarrow$ $B$ равномощно $A$ 


\item Если $A$ равномощно $B$ и $B$ равномощно $C$, то $A$ равномощно $C$.

\textbf{Решение.} 

Из такой постановки задачи следуют постановки задач пунктах $3, 4$. В них мы нашли функцию 
$\varphi = g \circ f$, которая является и накрытием и вложением $A$ в $C$, а значит, инъекцией 
и сюръекцией $\Rightarrow$ $\varphi$ является биекцией $\Rightarrow$ $A$ равномощно $C$.

\end{enumerate}

\item Докажите, что множества $A \amalg B \to C$ и $(A \to C) \times (B \to C)$ равномощны.

\textbf{Решение.} 

Приведем биекцию $\varphi : (A \amalg B \to C) \rightarrow ((A \to C) \times (B \to C))$

$$\varphi(f) = (a \mapsto f(Left(a)), b \mapsto f(Right(b)))$$

и обратная к ней

$$\varphi^{-1}(g) = \pi_1(g)$$
$$\varphi^{-1}(g) = \pi_2(g)$$

Несложно убедиться, что эти функции взаимно обратные.
Выберем произвольную функцию $f\in A \amalg B \to C$
$$f(Left(x)) = e$$
$$f(Right(x)) = d$$

и вычислим значение $\varphi^{-1}(\varphi(f))$:

$$\varphi^{-1}(\varphi(f)) = \pi_1(a \mapsto f(Left(a)), b \mapsto f(Right(b))) = f(Left(x))$$
$$\varphi^{-1}(\varphi(f)) = \pi_2(a \mapsto f(Left(a)), b \mapsto f(Right(b))) = f(Right(x))$$

Так же несложно показать и обратное преобразование:

\begin{equation*}
\begin{array} {lcl}
	\varphi(\varphi^{-1}(g)) = (a \mapsto \varphi^{-1}(g)(Left(a)), b \mapsto \varphi^{-1}(g)(Right(b))) = \\
	= (a \mapsto \pi_1(g)(Left(a)), b \mapsto \pi_2(g)(Right(b))) = (\pi_1(g), \pi_2(g)) = g
\end{array}
\end{equation*}

Таким образом, $\varphi$ - биекция, и множества $A \amalg B \to C$ и $(A \to C) \times (B \to C)$ равномощны.

\item Докажите, что множества $A \times B \to C$ и $A \to (B \to C)$ равномощны.

\textbf{Решение.} 

По аналогии с предыдущим заданием придумаем биекцию $\varphi : (A \times B \to C)\to (A \to (B \to C))$.

$$\varphi(f) = x \mapsto (y \mapsto f(x, y))$$

Можно заметить, что получили каррирование функции $f \in A \times B \to C$.

Обратная функция к $\varphi(f)$:

$$\varphi^{-1}(g) = p \mapsto g(\pi_1(p))(\pi_2(p))$$

Таким образом, $\varphi$ - биекция, и множества $A \times B \to C$ и $A \to (B \to C)$ равномощны.

\item Докажите, что $|\mathcal{P}(A)| = 2^{|A|}$ и $|A \to B| = |B|^{|A|}$.

\textbf{Решение.} 

Очевидно, первое равенство является прямым следствием второго, т.к. $\mathcal{P}(A)$ имеет взаимно-однозначное соответствие с отображениями $A \to \Omega$, где $\Omega = \{ \top, \bot \}$, значит $|\mathcal{P}(A)| = |A \to \Omega| = |\Omega|^{|A|} = 2^{|A|}$.

Докажем второе равенство.

Для этого достаточно найти биекцию $A \to B$ на множество 

$\{0, 1, ..., |B|^{|A|} - 1 \}$.

Раз уж $A$ и $B$ конечные, то из элементы можно пронумеровать номерами $\{0, 1, 2,..., |A|\}$ и $\{0, 1, 2,..., |B|\}$ соответственно. Теперь, если записать последовательно $A$ образов элементов множества $A$ для которой $f \in A \to B$, то получим последовательность $f(a_{|A|}), f(a_{|A| - 1}), f(a_{|A| - 2}), .., f(a_2), f(a_1)$ элементов из $B$. Их можно отобразить на множество $\{0, 1, 2,..., |B|\}$ Получим число в системе счисления с основанием равным $|B|$ и $|A|$ разрядами. Переведя это число по соответствующим правилам в десятичную систему исчиления получим значение из интервала $[0; |B|^{|A|} - 1]$. Так же есть возможность совершить обратное преобразование (последовательное взятие остатка по модулю $|B|$ и целочисленное деление на значение $|B|$). Таким образом, требуемая биекция найдена, следовательно $|A \to B| = |B|^{|A|}$.

\end{enumerate}

\end{document}
